[
  {
    "id": 1,
    "question": "රු. 180,000ක් වටිනා රූපවාහිනියක් පළමුව රු. 30,000ක් ගෙවා ඉතිරිය සමාන මාසික වාරික 10කින් ගෙවා නිමකළ හැක. වාර්ෂික පොලී අනුපාතය 24% වන අතර පොලිය ගණනය කරනු ලබන්නේ හීනවන ශේෂ ක්‍රමයටය. වාරිකයක වටිනාකම කීයද?",
    "options": [
      "රු. 16,650.00",
      "රු. 15,000.00",
      "රු. 17,250.00",
      "රු. 18,300.00"
    ],
    "answerIndex": 0,
    "explanation": "මූලික ගෙවීමෙන් පසු ගෙවිය යුතු ණය මුදල<br>$= 180,000 - 30,000$<br>$= 150,000$<br><br>පියවර 1: මුදලයි පොලියයි මාසෙට හරවමු.<br><br>පොලිය නැතුව මාසෙකට ගෙවන්න වෙන ගාන$=\\frac{150,000}{10}$ <br>$= 15,000$<br>මාසික පොලී අනුපාතය$=\\frac{24\\%}{12}$ <br>$= 2\\%$<br><br>මේ විදියට මාසයට පොලිය<br>$= 15,000 \\times 2\\%$ <br>$= 15,000 \\times \\frac{2}{100}$ <br>$= 300$<br><br>පියවර 2:සූත්‍රයෙන් මාස ඒකක ගනන හොයමු.<br>මාස ඒකක ගනන$=\\frac{n}{2}(n + 1)$<br>(මෙහි n ගෙවීමට පොරොන්දු වූ මාස ගනනයි)<br>$=\\frac{10}{2}(10+1)$ <br>$=\\frac{110}{2}$ <br>$= 55$<br><br>පියවර 3: දෙක ගුණ කරලා මුලු පොලිය හොයමු.<br>මුලු පොලිය = මාසයට පොලිය $\\times$ මාස ඒකක ගනන<br>$= 300 \\times 55$ <br>$= 16,500$<br><br>පියවර 4: මාස ගානින් බෙදලා මාසේ පොලිය හොයමු<br>මාසෙට ඇත්තටම ගෙවන්න වෙන පොලිය $=\\frac{16,500}{10}$ <br>$= 1,650$<br><br>පොලිය සමග වාරිකය= පොලිය නැතුව මාසෙකට ගෙවන්න වෙන ගාන + මාසෙ පොලිය<br>$= 15,000 + 1,650$ <br>$= 16,650$<br>"
  },
  {
    "id": 2,
    "question": "රු. 240,000ක් වටිනා යතුරුපැදියක් රු. 40,000ක් ගෙවා ඉතිරිය මාස 10ක වාරික වලින් ගෙවයි. වාර්ෂික පොලී අනුපාතය 18%ක් නම්, මාසික වාරිකය සොයන්න.පොලිය ගණනය කරනු ලබන්නේ හීනවන ශේෂ ක්‍රමයටය",
    "options": [
      "රු. 21,650.00",
      "රු. 20,000.00",
      "රු. 23,200.00",
      "රු. 22,500.00"
    ],
    "answerIndex": 0,
    "explanation": "මූලික ගෙවීමෙන් පසු ගෙවිය යුතු ණය මුදල<br>$= 240,000 - 40,000$<br>$= 200,000$<br><br>පියවර 1: මුදලයි පොලියයි මාසෙට හරවමු.<br><br>පොලිය නැතුව මාසෙකට ගෙවන්න වෙන ගාන$=\\frac{200,000}{10}$ <br>$= 20,000$<br>මාසික පොලී අනුපාතය$=\\frac{18\\%}{12}$ <br>$= 1.5\\%$<br><br>මේ විදියට මාසයට පොලිය<br>$= 20,000 \\times 1.5\\%$ <br>$= 20,000 \\times \\frac{1.5}{100}$ <br>$= 300$<br><br>පියවර 2:සූත්‍රයෙන් මාස ඒකක ගනන හොයමු.<br>මාස ඒකක ගනන$=\\frac{n}{2}(n + 1)$<br>(මෙහි n ගෙවීමට පොරොන්දු වූ මාස ගනනයි)<br>$=\\frac{10}{2}(10+1)$ <br>$= 55$<br><br>පියවර 3: දෙක ගුණ කරලා මුලු පොලිය හොයමු.<br>මුලු පොලිය = $300 \\times 55$ <br>$= 16,500$<br><br>පියවර 4: මාස ගානින් බෙදලා මාසේ පොලිය හොයමු<br>මාසෙට ඇත්තටම ගෙවන්න වෙන පොලිය $=\\frac{16,500}{10}$ <br>$= 1,650$<br><br>පොලිය සමග වාරිකය= $20,000 + 1,650$ <br>$= 21,650$<br>"
  },
  {
    "id": 3,
    "question": "රු. 300,000ක ලැප්ටොප් පරිගණකයක් සඳහා රු. 60,000ක මූලික ගෙවීමක් කර ඉතිරිය මාස 12කින් ගෙවයි.පොලිය ගණනය කරනු ලබන්නේ හීනවන ශේෂ ක්‍රමයටය. වාර්ෂික පොලී අනුපාතය 12% නම්, මාසික වාරිකය කීයද?",
    "options": [
      "රු. 21,300.00",
      "රු. 20,000.00",
      "රු. 22,400.00",
      "රු. 25,600.00"
    ],
    "answerIndex": 0,
    "explanation": "මූලික ගෙවීමෙන් පසු ගෙවිය යුතු ණය මුදල<br>$= 300,000 - 60,000$<br>$= 240,000$<br><br>පියවර 1: මුදලයි පොලියයි මාසෙට හරවමු.<br><br>පොලිය නැතුව මාසෙකට ගෙවන්න වෙන ගාන$=\\frac{240,000}{12}$ <br>$= 20,000$<br>මාසික පොලී අනුපාතය$=\\frac{12\\%}{12}$ <br>$= 1\\%$<br><br>මේ විදියට මාසයට පොලිය<br>$= 20,000 \\times 1\\%$ <br>$= 200$<br><br>පියවර 2:සූත්‍රයෙන් මාස ඒකක ගනන හොයමු.<br>මාස ඒකක ගනන$=\\frac{n}{2}(n + 1)$<br>(මෙහි n ගෙවීමට පොරොන්දු වූ මාස ගනනයි)<br>$=\\frac{12}{2}(12+1)$ <br>$= 78$<br><br>පියවර 3: දෙක ගුණ කරලා මුලු පොලිය හොයමු.<br>මුලු පොලිය = $200 \\times 78$ <br>$= 15,600$<br><br>පියවර 4: මාස ගානින් බෙදලා මාසේ පොලිය හොයමු<br>මාසෙට ඇත්තටම ගෙවන්න වෙන පොලිය $=\\frac{15,600}{12}$ <br>$= 1,300$<br><br>පොලිය සමග වාරිකය= $20,000 + 1,300$ <br>$= 21,300$<br>"
  },
  {
    "id": 4,
    "question": "රු. 450,000ක වටිනාකමකින් යුත් මෝටර් රථයක් සඳහා රු. 50,000ක මූලික ගෙවීමක් කර, ඉතිරිය මාස 20ක වාරික වලින් ගෙවයි.පොලිය ගණනය කරනු ලබන්නේ හීනවන ශේෂ ක්‍රමයටය. වාර්ෂික පොලී අනුපාතය 30%ක් නම්, එක් වාරිකයක වටිනාකම කීයද?",
    "options": [
      "රු. 25,250.00",
      "රු. 20,000.00",
      "රු. 22,500.00",
      "රු. 27,800.00"
    ],
    "answerIndex": 0,
    "explanation": "මූලික ගෙවීමෙන් පසු ගෙවිය යුතු ණය මුදල<br>$= 450,000 - 50,000$<br>$= 400,000$<br><br>පියවර 1: මුදලයි පොලියයි මාසෙට හරවමු.<br><br>පොලිය නැතුව මාසෙකට ගෙවන්න වෙන ගාන$=\\frac{400,000}{20}$ <br>$= 20,000$<br>මාසික පොලී අනුපාතය$=\\frac{30\\%}{12}$ <br>$= 2.5\\%$<br><br>මේ විදියට මාසයට පොලිය<br>$= 20,000 \\times 2.5\\%$ <br>$= 500$<br><br>පියවර 2:සූත්‍රයෙන් මාස ඒකක ගනන හොයමු.<br>මාස ඒකක ගනන$=\\frac{n}{2}(n + 1)$<br>(මෙහි n ගෙවීමට පොරොන්දු වූ මාස ගනනයි)<br>$=\\frac{20}{2}(20+1)$ <br>$= 210$<br><br>පියවර 3: දෙක ගුණ කරලා මුලු පොලිය හොයමු.<br>මුලු පොලිය = $500 \\times 210$ <br>$= 105,000$<br><br>පියවර 4: මාස ගානින් බෙදලා මාසේ පොලිය හොයමු<br>මාසෙට ඇත්තටම ගෙවන්න වෙන පොලිය $=\\frac{105,000}{20}$ <br>$= 5,250$<br><br>පොලිය සමග වාරිකය= $20,000 + 5,250$ <br>$= 25,250$<br>"
  },
  {
    "id": 5,
    "question": "රු. 500,000ක වාහනයක් රු. 100,000ක් ගෙවා ඉතිරිය මාස 24ක වාරික වලින් ගෙවයි.පොලිය ගණනය කරනු ලබන්නේ හීනවන ශේෂ ක්‍රමයටය. වාර්ෂික පොලී අනුපාතය 18%ක් නම්, මාසික වාරිකය රුපියල්වලින් කීයද?",
    "options": [
      "රු. 19,791.67",
      "රු. 16,666.67",
      "රු. 20,500.00",
      "රු. 19,000.00"
    ],
    "answerIndex": 0,
    "explanation": "මූලික ගෙවීමෙන් පසු ගෙවිය යුතු ණය මුදල<br>$= 500,000 - 100,000$<br>$= 400,000$<br><br>පියවර 1: මුදලයි පොලියයි මාසෙට හරවමු.<br><br>පොලිය නැතුව මාසෙකට ගෙවන්න වෙන ගාන$=\\frac{400,000}{24}$ <br>$\\approx 16,666.67$<br>මාසික පොලී අනුපාතය$=\\frac{18\\%}{12}$ <br>$= 1.5\\%$<br><br>මේ විදියට මාසයට පොලිය<br>$= 16,666.67 \\times 1.5\\%$ <br>$= 250$<br><br>පියවර 2:සූත්‍රයෙන් මාස ඒකක ගනන හොයමු.<br>මාස ඒකක ගනන$=\\frac{n}{2}(n + 1)$<br>(මෙහි n ගෙවීමට පොරොන්දු වූ මාස ගනනයි)<br>$=\\frac{24}{2}(24+1)$ <br>$= 300$<br><br>පියවර 3: දෙක ගුණ කරලා මුලු පොලිය හොයමු.<br>මුලු පොලිය = $250 \\times 300$ <br>$= 75,000$<br><br>පියවර 4: මාස ගානින් බෙදලා මාසේ පොලිය හොයමු<br>මාසෙට ඇත්තටම ගෙවන්න වෙන පොලිය $=\\frac{75,000}{24}$ <br>$\\approx 3,125.00$<br><br>පොලිය සමග වාරිකය= $16,666.67 + 3,125.00$ <br>$\\approx 19,791.67$<br>"
  },
  {
    "id": 6,
    "question": "රු. 150,000ක් වටිනා ජංගම දුරකථනයක් රු. 50,000ක් ගෙවා, ඉතිරිය මාස 8ක වාරික වලින් 36% වාර්ෂික පොලියට ගෙවන්නේ නම්, මාසික වාරිකය කීයද?පොලිය ගණනය කරනු ලබන්නේ හීනවන ශේෂ ක්‍රමයටය.",
    "options": [
      "රු. 14,187.50",
      "රු. 12,500.00",
      "රු. 13,875.00",
      "රු. 15,312.50"
    ],
    "answerIndex": 0,
    "explanation": "මූලික ගෙවීමෙන් පසු ගෙවිය යුතු ණය මුදල<br>$= 150,000 - 50,000$<br>$= 100,000$<br><br>පියවර 1: මුදලයි පොලියයි මාසෙට හරවමු.<br><br>පොලිය නැතුව මාසෙකට ගෙවන්න වෙන ගාන$=\\frac{100,000}{8}$ <br>$= 12,500$<br>මාසික පොලී අනුපාතය$=\\frac{36\\%}{12}$ <br>$= 3\\%$<br><br>මේ විදියට මාසයට පොලිය<br>$= 12,500 \\times 3\\%$ <br>$= 375$<br><br>පියවර 2:සූත්‍රයෙන් මාස ඒකක ගනන හොයමු.<br>මාස ඒකක ගනන$=\\frac{n}{2}(n + 1)$<br>(මෙහි n ගෙවීමට පොරොන්දු වූ මාස ගනනයි)<br>$=\\frac{8}{2}(8+1)$ <br>$= 36$<br><br>පියවර 3: දෙක ගුණ කරලා මුලු පොලිය හොයමු.<br>මුලු පොලිය = $375 \\times 36$ <br>$= 13,500$<br><br>පියවර 4: මාස ගානින් බෙදලා මාසේ පොලිය හොයමු<br>මාසෙට ඇත්තටම ගෙවන්න වෙන පොලිය $=\\frac{13,500}{8}$ <br>$= 1,687.50$<br><br>පොලිය සමග වාරිකය= $12,500 + 1,687.50$ <br>$= 14,187.50$<br>"
  },
  {
    "id": 7,
    "question": "රු. 80,000ක ශීතකරණයක් සඳහා රු. 10,000ක මූලික ගෙවීමක් කර, මාස 6කින් 24% වාර්ෂික පොලියට ගෙවන්නේ නම්, මාසික වාරිකය කීයද? පොලිය ගණනය කරනු ලබන්නේ හීනවන ශේෂ ක්‍රමයටය",
    "options": [
      "රු. 11,666.67",
      "රු. 13,000.00",
      "රු. 12,483.33",
      "රු. 12,650.00"
    ],
    "answerIndex": 2,
    "explanation": "මූලික ගෙවීමෙන් පසු ගෙවිය යුතු ණය මුදල<br>$= 80,000 - 10,000$<br>$= 70,000$<br><br>පියවර 1: මුදලයි පොලියයි මාසෙට හරවමු.<br><br>පොලිය නැතුව මාසෙකට ගෙවන්න වෙන ගාන$=\\frac{70,000}{6}$ <br>$\\approx 11,666.67$<br>මාසික පොලී අනුපාතය$=\\frac{24\\%}{12}$ <br>$= 2\\%$<br><br>මේ විදියට මාසයට පොලිය<br>$= 11,666.67 \\times 2\\%$ <br>$\\approx 233.33$<br><br>පියවර 2:සූත්‍රයෙන් මාස ඒකක ගනන හොයමු.<br>මාස ඒකක ගනන$=\\frac{n}{2}(n + 1)$<br>(මෙහි n ගෙවීමට පොරොන්දු වූ මාස ගනනයි)<br>$=\\frac{6}{2}(6+1)$ <br>$= 21$<br><br>පියවර 3: දෙක ගුණ කරලා මුලු පොලිය හොයමු.<br>මුලු පොලිය = $233.33 \\times 21$ <br>$= 4,900$<br><br>පියවර 4: මාස ගානින් බෙදලා මාසේ පොලිය හොයමු<br>මාසෙට ඇත්තටම ගෙවන්න වෙන පොලිය $=\\frac{4,900}{6}$ <br>$\\approx 816.67$<br><br>පොලිය සමග වාරිකය= $11,666.67 + 816.67$ <br>$\\approx 12,483.33$<br>"
  },
  {
    "id": 8,
    "question": "රු. 320,000ක් වටිනා යන්ත්‍රයක් රු. 20,000ක මූලික ගෙවීමක් කර, මාස 15ක වාරික වලින් 12% වාර්ෂික පොලියට ගෙවයි. මාසික වාරිකය කීයද? පොලිය ගණනය කරනු ලබන්නේ හීනවන ශේෂ ක්‍රමයටය",
    "options": [
      "රු. 20,000.00",
      "රු. 21,600.00",
      "රු. 22,500.00",
      "රු. 23,200.00"
    ],
    "answerIndex": 1,
    "explanation": "මූලික ගෙවීමෙන් පසු ගෙවිය යුතු ණය මුදල<br>$= 320,000 - 20,000$<br>$= 300,000$<br><br>පියවර 1: මුදලයි පොලියයි මාසෙට හරවමු.<br><br>පොලිය නැතුව මාසෙකට ගෙවන්න වෙන ගාන$=\\frac{300,000}{15}$ <br>$= 20,000$<br>මාසික පොලී අනුපාතය$=\\frac{12\\%}{12}$ <br>$= 1\\%$<br><br>මේ විදියට මාසයට පොලිය<br>$= 20,000 \\times 1\\%$ <br>$= 200$<br><br>පියවර 2:සූත්‍රයෙන් මාස ඒකක ගනන හොයමු.<br>මාස ඒකක ගනන$=\\frac{n}{2}(n + 1)$<br>(මෙහි n ගෙවීමට පොරොන්දු වූ මාස ගනනයි)<br>$=\\frac{15}{2}(15+1)$ <br>$= 120$<br><br>පියවර 3: දෙක ගුණ කරලා මුලු පොලිය හොයමු.<br>මුලු පොලිය = $200 \\times 120$ <br>$= 24,000$<br><br>පියවර 4: මාස ගානින් බෙදලා මාසේ පොලිය හොයමු<br>මාසෙට ඇත්තටම ගෙවන්න වෙන පොලිය $=\\frac{24,000}{15}$ <br>$= 1,600$<br><br>පොලිය සමග වාරිකය= $20,000 + 1,600$ <br>$= 21,600$<br>"
  },
  {
    "id": 9,
    "question": "රු. 120,000ක ගෘහ භාණ්ඩ රු. 20,000ක මූලික ගෙවීමක් කර, ඉතිරිය මාස 12කින් 24% වාර්ෂික පොලියට ගෙවයි. මාසික වාරිකය කීයද? පොලිය ගණනය කරනු ලබන්නේ හීනවන ශේෂ ක්‍රමයටය",
    "options": [
      "රු. 9,416.67",
      "රු. 8,333.33",
      "රු. 10,500.00",
      "රු. 9,600.00"
    ],
    "answerIndex": 0,
    "explanation": "මූලික ගෙවීමෙන් පසු ගෙවිය යුතු ණය මුදල<br>$= 120,000 - 20,000$<br>$= 100,000$<br><br>පියවර 1: මුදලයි පොලියයි මාසෙට හරවමු.<br><br>පොලිය නැතුව මාසෙකට ගෙවන්න වෙන ගාන$=\\frac{100,000}{12}$ <br>$\\approx 8,333.33$<br>මාසික පොලී අනුපාතය$=\\frac{24\\%}{12}$ <br>$= 2\\%$<br><br>මේ විදියට මාසයට පොලිය<br>$= 8,333.33 \\times 2\\%$ <br>$\\approx 166.67$<br><br>පියවර 2:සූත්‍රයෙන් මාස ඒකක ගනන හොයමු.<br>මාස ඒකක ගනන$=\\frac{n}{2}(n + 1)$<br>(මෙහි n ගෙවීමට පොරොන්දු වූ මාස ගනනයි)<br>$=\\frac{12}{2}(12+1)$ <br>$= 78$<br><br>පියවර 3: දෙක ගුණ කරලා මුලු පොලිය හොයමු.<br>මුලු පොලිය = $166.67 \\times 78$ <br>$\\approx 13,000.00$<br><br>පියවර 4: මාස ගානින් බෙදලා මාසේ පොලිය හොයමු<br>මාසෙට ඇත්තටම ගෙවන්න වෙන පොලිය $=\\frac{13,000}{12}$ <br>$\\approx 1,083.33$<br><br>පොලිය සමග වාරිකය= $8,333.33 + 1,083.33$ <br>$\\approx 9,416.67$<br>"
  },
  {
    "id": 10,
    "question": "රු. 60,000ක කැමරාවක් රු. 15,000ක් ගෙවා ඉතිරිය මාස 6ක වාරික වලින් 36% වාර්ෂික පොලියට ගෙවයි. මාසික වාරිකය කීයද? පොලිය ගණනය කරනු ලබන්නේ හීනවන ශේෂ ක්‍රමයටය",
    "options": [
      "රු. 8,287.50",
      "රු. 7,500.00",
      "රු. 8,950.00",
      "රු. 9,150.00"
    ],
    "answerIndex": 0,
    "explanation": "මූලික ගෙවීමෙන් පසු ගෙවිය යුතු ණය මුදල<br>$= 60,000 - 15,000$<br>$= 45,000$<br><br>පියවර 1: මුදලයි පොලියයි මාසෙට හරවමු.<br><br>පොලිය නැතුව මාසෙකට ගෙවන්න වෙන ගාන$=\\frac{45,000}{6}$ <br>$= 7,500$<br>මාසික පොලී අනුපාතය$=\\frac{36\\%}{12}$ <br>$= 3\\%$<br><br>මේ විදියට මාසයට පොලිය<br>$= 7,500 \\times 3\\%$ <br>$= 225$<br><br>පියවර 2:සූත්‍රයෙන් මාස ඒකක ගනන හොයමු.<br>මාස ඒකක ගනන$=\\frac{n}{2}(n + 1)$<br>(මෙහි n ගෙවීමට පොරොන්දු වූ මාස ගනනයි)<br>$=\\frac{6}{2}(6+1)$ <br>$= 21$<br><br>පියවර 3: දෙක ගුණ කරලා මුලු පොලිය හොයමු.<br>මුලු පොලිය = $225 \\times 21$ <br>$= 4,725$<br><br>පියවර 4: මාස ගානින් බෙදලා මාසේ පොලිය හොයමු<br>මාසෙට ඇත්තටම ගෙවන්න වෙන පොලිය $=\\frac{4,725}{6}$ <br>$= 787.50$<br><br>පොලිය සමග වාරිකය= $7,500 + 787.50$ <br>$= 8,287.50$<br>"
  },
  {
    "id": 11,
    "question": "රු. 220,000ක මුදලක් රු. 20,000ක මූලික ගෙවීමක් කර, මාස 12කින් 24% වාර්ෂික පොලියට ගෙවයි. මාසික වාරිකය කීයද? පොලිය ගණනය කරනු ලබන්නේ හීනවන ශේෂ ක්‍රමයටය",
    "options": [
      "රු. 16,666.67",
      "රු. 18,833.33",
      "රු. 19,500.00",
      "රු. 17,833.33"
    ],
    "answerIndex": 1,
    "explanation": "මූලික ගෙවීමෙන් පසු ගෙවිය යුතු ණය මුදල<br>$= 220,000 - 20,000$<br>$= 200,000$<br><br>පියවර 1: මුදලයි පොලියයි මාසෙට හරවමු.<br><br>පොලිය නැතුව මාසෙකට ගෙවන්න වෙන ගාන$=\\frac{200,000}{12}$ <br>$\\approx 16,666.67$<br>මාසික පොලී අනුපාතය$=\\frac{24\\%}{12}$ <br>$= 2\\%$<br><br>මේ විදියට මාසයට පොලිය<br>$= 16,666.67 \\times 2\\%$ <br>$\\approx 333.33$<br><br>පියවර 2:සූත්‍රයෙන් මාස ඒකක ගනන හොයමු.<br>මාස ඒකක ගනන$=\\frac{n}{2}(n + 1)$<br>(මෙහි n ගෙවීමට පොරොන්දු වූ මාස ගනනයි)<br>$=\\frac{12}{2}(12+1)$ <br>$= 78$<br><br>පියවර 3: දෙක ගුණ කරලා මුලු පොලිය හොයමු.<br>මුලු පොලිය = $333.33 \\times 78$ <br>$\\approx 26,000.00$<br><br>පියවර 4: මාස ගානින් බෙදලා මාසේ පොලිය හොයමු<br>මාසෙට ඇත්තටම ගෙවන්න වෙන පොලිය $=\\frac{26,000}{12}$ <br>$\\approx 2,166.67$<br><br>පොලිය සමග වාරිකය= $16,666.67 + 2,166.67$ <br>$\\approx 18,833.33$<br>"
  },
  {
    "id": 12,
    "question": "රු. 75,000ක ගෘහ උපකරණ රු. 5,000ක මූලික ගෙවීමක් කර, මාස 14ක වාරික වලින් 12% වාර්ෂික පොලියට ගෙවයි. මාසික වාරිකය කීයද? පොලිය ගණනය කරනු ලබන්නේ හීනවන ශේෂ ක්‍රමයටය",
    "options": [
      "රු. 5,375.00",
      "රු. 5,000.00",
      "රු. 5,600.00",
      "රු. 6,125.00"
    ],
    "answerIndex": 0,
    "explanation": "මූලික ගෙවීමෙන් පසු ගෙවිය යුතු ණය මුදල<br>$= 75,000 - 5,000$<br>$= 70,000$<br><br>පියවර 1: මුදලයි පොලියයි මාසෙට හරවමු.<br><br>පොලිය නැතුව මාසෙකට ගෙවන්න වෙන ගාන$=\\frac{70,000}{14}$ <br>$= 5,000$<br>මාසික පොලී අනුපාතය$=\\frac{12\\%}{12}$ <br>$= 1\\%$<br><br>මේ විදියට මාසයට පොලිය<br>$= 5,000 \\times 1\\%$ <br>$= 50$<br><br>පියවර 2:සූත්‍රයෙන් මාස ඒකක ගනන හොයමු.<br>මාස ඒකක ගනන$=\\frac{n}{2}(n + 1)$<br>(මෙහි n ගෙවීමට පොරොන්දු වූ මාස ගනනයි)<br>$=\\frac{14}{2}(14+1)$ <br>$= 105$<br><br>පියවර 3: දෙක ගුණ කරලා මුලු පොලිය හොයමු.<br>මුලු පොලිය = $50 \\times 105$ <br>$= 5,250$<br><br>පියවර 4: මාස ගානින් බෙදලා මාසේ පොලිය හොයමු<br>මාසෙට ඇත්තටම ගෙවන්න වෙන පොලිය $=\\frac{5,250}{14}$ <br>$= 375$<br><br>පොලිය සමග වාරිකය= $5,000 + 375$ <br>$= 5,375$<br>"
  },
  {
    "id": 13,
    "question": "රු. 190,000ක වටිනාකමකින් යුත් යන්ත්‍රයකට රු. 10,000ක මූලික ගෙවීමක් කර, ඉතිරිය මාස 9ක වාරික වලින් 18% වාර්ෂික පොලියට ගෙවයි. මාසික වාරිකය කීයද? පොලිය ගණනය කරනු ලබන්නේ හීනවන ශේෂ ක්‍රමයටය",
    "options": [
      "රු. 20,000.00",
      "රු. 21,500.00",
      "රු. 22,500.00",
      "රු. 23,000.00"
    ],
    "answerIndex": 1,
    "explanation": "මූලික ගෙවීමෙන් පසු ගෙවිය යුතු ණය මුදල<br>$= 190,000 - 10,000$<br>$= 180,000$<br><br>පියවර 1: මුදලයි පොලියයි මාසෙට හරවමු.<br><br>පොලිය නැතුව මාසෙකට ගෙවන්න වෙන ගාන$=\\frac{180,000}{9}$ <br>$= 20,000$<br>මාසික පොලී අනුපාතය$=\\frac{18\\%}{12}$ <br>$= 1.5\\%$<br><br>මේ විදියට මාසයට පොලිය<br>$= 20,000 \\times 1.5\\%$ <br>$= 300$<br><br>පියවර 2:සූත්‍රයෙන් මාස ඒකක ගනන හොයමු.<br>මාස ඒකක ගනන$=\\frac{n}{2}(n + 1)$<br>(මෙහි n ගෙවීමට පොරොන්දු වූ මාස ගනනයි)<br>$=\\frac{9}{2}(9+1)$ <br>$= 45$<br><br>පියවර 3: දෙක ගුණ කරලා මුලු පොලිය හොයමු.<br>මුලු පොලිය = $300 \\times 45$ <br>$= 13,500$<br><br>පියවර 4: මාස ගානින් බෙදලා මාසේ පොලිය හොයමු<br>මාසෙට ඇත්තටම ගෙවන්න වෙන පොලිය $=\\frac{13,500}{9}$ <br>$= 1,500$<br><br>පොලිය සමග වාරිකය= $20,000 + 1,500$ <br>$= 21,500$<br>"
  },
  {
    "id": 14,
    "question": "රු. 550,000ක් වටිනා මෝටර් රථයක් රු. 70,000ක මූලික ගෙවීමක් කර, මාස 24ක වාරික වලින් 24% වාර්ෂික පොලියට ගෙවයි. මාසික වාරිකය කීයද? පොලිය ගණනය කරනු ලබන්නේ හීනවන ශේෂ ක්‍රමයටය",
    "options": [
      "රු. 25,000.00",
      "රු. 20,000.00",
      "රු. 22,500.00",
      "රු. 26,800.00"
    ],
    "answerIndex": 0,
    "explanation": "මූලික ගෙවීමෙන් පසු ගෙවිය යුතු ණය මුදල<br>$= 550,000 - 70,000$<br>$= 480,000$<br><br>පියවර 1: මුදලයි පොලියයි මාසෙට හරවමු.<br><br>පොලිය නැතුව මාසෙකට ගෙවන්න වෙන ගාන$=\\frac{480,000}{24}$ <br>$= 20,000$<br>මාසික පොලී අනුපාතය$=\\frac{24\\%}{12}$ <br>$= 2\\%$<br><br>මේ විදියට මාසයට පොලිය<br>$= 20,000 \\times 2\\%$ <br>$= 400$<br><br>පියවර 2:සූත්‍රයෙන් මාස ඒකක ගනන හොයමු.<br>මාස ඒකක ගනන$=\\frac{n}{2}(n + 1)$<br>(මෙහි n ගෙවීමට පොරොන්දු වූ මාස ගනනයි)<br>$=\\frac{24}{2}(24+1)$ <br>$= 300$<br><br>පියවර 3: දෙක ගුණ කරලා මුලු පොලිය හොයමු.<br>මුලු පොලිය = $400 \\times 300$ <br>$= 120,000$<br><br>පියවර 4: මාස ගානින් බෙදලා මාසේ පොලිය හොයමු<br>මාසෙට ඇත්තටම ගෙවන්න වෙන පොලිය $=\\frac{120,000}{24}$ <br>$= 5,000$<br><br>පොලිය සමග වාරිකය= $20,000 + 5,000$ <br>$= 25,000$<br>"
  },
  {
    "id": 15,
    "question": "රු. 90,000ක උපකරණයක් රු. 10,000ක මූලික ගෙවීමක් කර, මාස 4ක වාරික වලින් 30% වාර්ෂික පොලියට ගෙවයි. මාසික වාරිකය කීයද? පොලිය ගණනය කරනු ලබන්නේ හීනවන ශේෂ ක්‍රමයටය",
    "options": [
      "රු. 20,000.00",
      "රු. 22,500.00",
      "රු. 21,250.00",
      "රු. 21,000.00"
    ],
    "answerIndex": 2,
    "explanation": "මූලික ගෙවීමෙන් පසු ගෙවිය යුතු ණය මුදල<br>$= 90,000 - 10,000$<br>$= 80,000$<br><br>පියවර 1: මුදලයි පොලියයි මාසෙට හරවමු.<br><br>පොලිය නැතුව මාසෙකට ගෙවන්න වෙන ගාන$=\\frac{80,000}{4}$ <br>$= 20,000$<br>මාසික පොලී අනුපාතය$=\\frac{30\\%}{12}$ <br>$= 2.5\\%$<br><br>මේ විදියට මාසයට පොලිය<br>$= 20,000 \\times 2.5\\%$ <br>$= 500$<br><br>පියවර 2:සූත්‍රයෙන් මාස ඒකක ගනන හොයමු.<br>මාස ඒකක ගනන$=\\frac{n}{2}(n + 1)$<br>(මෙහි n ගෙවීමට පොරොන්දු වූ මාස ගනනයි)<br>$=\\frac{4}{2}(4+1)$ <br>$= 10$<br><br>පියවර 3: දෙක ගුණ කරලා මුලු පොලිය හොයමු.<br>මුලු පොලිය = $500 \\times 10$ <br>$= 5,000$<br><br>පියවර 4: මාස ගානින් බෙදලා මාසේ පොලිය හොයමු<br>මාසෙට ඇත්තටම ගෙවන්න වෙන පොලිය $=\\frac{5,000}{4}$ <br>$= 1,250$<br><br>පොලිය සමග වාරිකය= $20,000 + 1,250$ <br>$= 21,250$<br>"
  },
  {
    "id": 16,
    "question": "රු. 250,000ක ගෘහ භාණ්ඩ රු. 50,000ක මූලික ගෙවීමක් කර, මාස 25ක වාරික වලින් 12% වාර්ෂික පොලියට ගෙවයි. මාසික වාරිකය කීයද? පොලිය ගණනය කරනු ලබන්නේ හීනවන ශේෂ ක්‍රමයටය",
    "options": [
      "රු. 8,000.00",
      "රු. 9,500.00",
      "රු. 9,040.00",
      "රු. 8,500.00"
    ],
    "answerIndex": 2,
    "explanation": "මූලික ගෙවීමෙන් පසු ගෙවිය යුතු ණය මුදල<br>$= 250,000 - 50,000$<br>$= 200,000$<br><br>පියවර 1: මුදලයි පොලියයි මාසෙට හරවමු.<br><br>පොලිය නැතුව මාසෙකට ගෙවන්න වෙන ගාන$=\\frac{200,000}{25}$ <br>$= 8,000$<br>මාසික පොලී අනුපාතය$=\\frac{12\\%}{12}$ <br>$= 1\\%$<br><br>මේ විදියට මාසයට පොලිය<br>$= 8,000 \\times 1\\%$ <br>$= 80$<br><br>පියවර 2:සූත්‍රයෙන් මාස ඒකක ගනන හොයමු.<br>මාස ඒකක ගනන$=\\frac{n}{2}(n + 1)$<br>(මෙහි n ගෙවීමට පොරොන්දු වූ මාස ගනනයි)<br>$=\\frac{25}{2}(25+1)$ <br>$= 325$<br><br>පියවර 3: දෙක ගුණ කරලා මුලු පොලිය හොයමු.<br>මුලු පොලිය = $80 \\times 325$ <br>$= 26,000$<br><br>පියවර 4: මාස ගානින් බෙදලා මාසේ පොලිය හොයමු<br>මාසෙට ඇත්තටම ගෙවන්න වෙන පොලිය $=\\frac{26,000}{25}$ <br>$= 1,040$<br><br>පොලිය සමග වාරිකය= $8,000 + 1,040$ <br>$= 9,040$<br>"
  },
  {
    "id": 17,
    "question": "රු. 130,000ක ජංගම දුරකථනයක් රු. 30,000ක මූලික ගෙවීමක් කර, ඉතිරිය මාස 5ක වාරික වලින් 30% වාර්ෂික පොලියට ගෙවයි. මාසික වාරිකය කීයද? පොලිය ගණනය කරනු ලබන්නේ හීනවන ශේෂ ක්‍රමයටය",
    "options": [
      "රු. 20,000.00",
      "රු. 21,500.00",
      "රු. 23,250.00",
      "රු. 22,500.00"
    ],
    "answerIndex": 1,
    "explanation": "මූලික ගෙවීමෙන් පසු ගෙවිය යුතු ණය මුදල<br>$= 130,000 - 30,000$<br>$= 100,000$<br><br>පියවර 1: මුදලයි පොලියයි මාසෙට හරවමු.<br><br>පොලිය නැතුව මාසෙකට ගෙවන්න වෙන ගාන$=\\frac{100,000}{5}$ <br>$= 20,000$<br>මාසික පොලී අනුපාතය$=\\frac{30\\%}{12}$ <br>$= 2.5\\%$<br><br>මේ විදියට මාසයට පොලිය<br>$= 20,000 \\times 2.5\\%$ <br>$= 500$<br><br>පියවර 2:සූත්‍රයෙන් මාස ඒකක ගනන හොයමු.<br>මාස ඒකක ගනන$=\\frac{n}{2}(n + 1)$<br>(මෙහි n ගෙවීමට පොරොන්දු වූ මාස ගනනයි)<br>$=\\frac{5}{2}(5+1)$ <br>$= 15$<br><br>පියවර 3: දෙක ගුණ කරලා මුලු පොලිය හොයමු.<br>මුලු පොලිය = $500 \\times 15$ <br>$= 7,500$<br><br>පියවර 4: මාස ගානින් බෙදලා මාසේ පොලිය හොයමු<br>මාසෙට ඇත්තටම ගෙවන්න වෙන පොලිය $=\\frac{7,500}{5}$ <br>$= 1,500$<br><br>පොලිය සමග වාරිකය= $20,000 + 1,500$ <br>$= 21,500$<br>"
  },
  {
    "id": 18,
    "question": "රු. 400,000ක යන්ත්‍රෝපකරණ රු. 40,000ක මූලික ගෙවීමක් කර, මාස 18ක වාරික වලින් 18% වාර්ෂික පොලියට ගෙවයි. මාසික වාරිකය කීයද? පොලිය ගණනය කරනු ලබන්නේ හීනවන ශේෂ ක්‍රමයටය",
    "options": [
      "රු. 20,000.00",
      "රු. 23,400.00",
      "රු. 22,850.00",
      "රු. 21,500.00"
    ],
    "answerIndex": 2,
    "explanation": "මූලික ගෙවීමෙන් පසු ගෙවිය යුතු ණය මුදල<br>$= 400,000 - 40,000$<br>$= 360,000$<br><br>පියවර 1: මුදලයි පොලියයි මාසෙට හරවමු.<br><br>පොලිය නැතුව මාසෙකට ගෙවන්න වෙන ගාන$=\\frac{360,000}{18}$ <br>$= 20,000$<br>මාසික පොලී අනුපාතය$=\\frac{18\\%}{12}$ <br>$= 1.5\\%$<br><br>මේ විදියට මාසයට පොලිය<br>$= 20,000 \\times 1.5\\%$ <br>$= 300$<br><br>පියවර 2:සූත්‍රයෙන් මාස ඒකක ගනන හොයමු.<br>මාස ඒකක ගනන$=\\frac{n}{2}(n + 1)$<br>(මෙහි n ගෙවීමට පොරොන්දු වූ මාස ගනනයි)<br>$=\\frac{18}{2}(18+1)$ <br>$= 171$<br><br>පියවර 3: දෙක ගුණ කරලා මුලු පොලිය හොයමු.<br>මුලු පොලිය = $300 \\times 171$ <br>$= 51,300$<br><br>පියවර 4: මාස ගානින් බෙදලා මාසේ පොලිය හොයමු<br>මාසෙට ඇත්තටම ගෙවන්න වෙන පොලිය $=\\frac{51,300}{18}$ <br>$= 2,850$<br><br>පොලිය සමග වාරිකය= $20,000 + 2,850$ <br>$= 22,850$<br>"
  },
  {
    "id": 19,
    "question": "රු. 175,000ක් වටිනා භාණ්ඩයක් රු. 25,000ක මූලික ගෙවීමක් කර, මාස 15ක වාරික වලින් 36% වාර්ෂික පොලියට ගෙවයි. මාසික වාරිකය කීයද? පොලිය ගණනය කරනු ලබන්නේ හීනවන ශේෂ ක්‍රමයටය",
    "options": [
      "රු. 12,400.00",
      "රු. 10,000.00",
      "රු. 13,500.00",
      "රු. 11,250.00"
    ],
    "answerIndex": 0,
    "explanation": "මූලික ගෙවීමෙන් පසු ගෙවිය යුතු ණය මුදල<br>$= 175,000 - 25,000$<br>$= 150,000$<br><br>පියවර 1: මුදලයි පොලියයි මාසෙට හරවමු.<br><br>පොලිය නැතුව මාසෙකට ගෙවන්න වෙන ගාන$=\\frac{150,000}{15}$ <br>$= 10,000$<br>මාසික පොලී අනුපාතය$=\\frac{36\\%}{12}$ <br>$= 3\\%$<br><br>මේ විදියට මාසයට පොලිය<br>$= 10,000 \\times 3\\%$ <br>$= 300$<br><br>පියවර 2:සූත්‍රයෙන් මාස ඒකක ගනන හොයමු.<br>මාස ඒකක ගනන$=\\frac{n}{2}(n + 1)$<br>(මෙහි n ගෙවීමට පොරොන්දු වූ මාස ගනනයි)<br>$=\\frac{15}{2}(15+1)$ <br>$= 120$<br><br>පියවර 3: දෙක ගුණ කරලා මුලු පොලිය හොයමු.<br>මුලු පොලිය = $300 \\times 120$ <br>$= 36,000$<br><br>පියවර 4: මාස ගානින් බෙදලා මාසේ පොලිය හොයමු<br>මාසෙට ඇත්තටම ගෙවන්න වෙන පොලිය $=\\frac{36,000}{15}$ <br>$= 2,400$<br><br>පොලිය සමග වාරිකය= $10,000 + 2,400$ <br>$= 12,400$<br>"
  },
  {
    "id": 20,
    "question": "රු. 350,000ක උපකරණ රු. 50,000ක මූලික ගෙවීමක් කර, මාස 18ක වාරික වලින් 24% වාර්ෂික පොලියට ගෙවයි. මාසික වාරිකය කීයද? පොලිය ගණනය කරනු ලබන්නේ හීනවන ශේෂ ක්‍රමයටය",
    "options": [
      "රු. 16,666.67",
      "රු. 19,833.33",
      "රු. 21,500.00",
      "රු. 20,500.00"
    ],
    "answerIndex": 1,
    "explanation": "මූලික ගෙවීමෙන් පසු ගෙවිය යුතු ණය මුදල<br>$= 350,000 - 50,000$<br>$= 300,000$<br><br>පියවර 1: මුදලයි පොලියයි මාසෙට හරවමු.<br><br>පොලිය නැතුව මාසෙකට ගෙවන්න වෙන ගාන$=\\frac{300,000}{18}$ <br>$\\approx 16,666.67$<br>මාසික පොලී අනුපාතය$=\\frac{24\\%}{12}$ <br>$= 2\\%$<br><br>මේ විදියට මාසයට පොලිය<br>$= 16,666.67 \\times 2\\%$ <br>$\\approx 333.33$<br><br>පියවර 2:සූත්‍රයෙන් මාස ඒකක ගනන හොයමු.<br>මාස ඒකක ගනන$=\\frac{n}{2}(n + 1)$<br>(මෙහි n ගෙවීමට පොරොන්දු වූ මාස ගනනයි)<br>$=\\frac{18}{2}(18+1)$ <br>$= 171$<br><br>පියවර 3: දෙක ගුණ කරලා මුලු පොලිය හොයමු.<br>මුලු පොලිය = $333.33 \\times 171$ <br>$\\approx 57,000.00$<br><br>පියවර 4: මාස ගානින් බෙදලා මාසේ පොලිය හොයමු<br>මාසෙට ඇත්තටම ගෙවන්න වෙන පොලිය $=\\frac{57,000}{18}$ <br>$\\approx 3,166.67$<br><br>පොලිය සමග වාරිකය= $16,666.67 + 3,166.67$ <br>$\\approx 19,833.33$<br>"
  }
]
